---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "区块链行业的机会"
category: Blockchain
summary: "转眼之间，很多公司都在转型做区块链，所有的人都在 Twitter、Facebook、Telegram、朋友圈、微信群、公众号、微博讨论区块链。这年头不买点币好像都落伍了，不懂区块链茶余饭后也少了不少谈资。市场已经到了疯狂的地步，人们追求十倍、百倍、千倍的收益，大批人开始进场。然而，避免成为韭菜，这应该是每个人时刻思考的问题。每个人都在想着怎么样暴富，但很少人想的是怎么样一点一点富。有的人选择跟风，选择盲投，有的人选择脚踏实地的做点事情。笔者就自己的经验，给几点建议。1、如果不是特别看好的项目，谨慎 ICO，况且现在 ICO 成本已经很高了。2、好的项目一定是落地的，经过应用场景和用户检验的。如果只是一味地传销，而没有产品产出，最终只会淘汰。产品也是需要时间打磨的。3、投资基础链、优质应用链、优质交易所代币，这些才有可能给你带来极高的收益。项目不用太多，参考 巴菲特的价值投资原则。当然，怎么样算是优质项目呢？参考 INBlockchain 的开源区块链 ICO 投资原则，务必读懂。4、剩下的就是好好工作，好好生活，如果有能力可以研究区块链技术，或者有相应的文章、工具、项目产出。新兴行业机会非常多，就看自己能否抓住。希望我们在区块链时代自由地行走。"
tags:
- Blockchain
---

`文/温国兵`

> 本文由币乎社区（bihu.com）内容支持计划奖励。

这是「区块链技术指北」的第 18 篇文章。

> 如果对我感兴趣，想和我交流，我的微信号：**Wentasy**，加我时简单介绍下自己，并注明来自「区块链技术指北」。同时我会把你拉入微信群「区块链技术指北」。BTW，李笑来老师也加入了我的知识星球，文末有加入方式。

昨日，真格基金 [徐小平先生](http://www.zhenfund.com/Home/Index/article/id/2) 在被投资公司 CEO 微信群发表的一段有关区块链的话被传播出去，原文如下：

> 各位 CEO，区块链革命已经到来。这是一场顺之者昌，逆之者亡的伟大技术革命。它对传统的颠覆，将会比互联网、移动互联网来得更加迅猛、彻底。希望大家立即行动起来，在立足自身业务，做好现有模式的同时，了解区块链、理解 ICO，逬入区块链时代。大家对区块链革命不要有怀疑，不要有迟疑，立即动员全体高管和员工，学习如何拥抱这场革命！真格基金会组织这方面的行业领袖和大家普及、讲解区块链知识。但我以全部的智慧呼盱大家，千万不要临渊羡鱼，而要冲到浪涛中去，迎接区块链即将给各行各业带来的巨大冲击！

![2018-01-10-blockchain-opportunity](https://i.imgur.com/k2DZhLa.jpg)

> 题图来自: © brandminds / Worldwide technology trends in 2017 / brandminds.asia

大佬发表如此言论，想必自有他的逻辑。我们来看下徐小平先生投资区块链行业相关的历史：

* 2013 年 11 月，火币获得徐小平先生的天使投资
* 2014 年，真格基金投资比特币交易平台 Maicoin
* 2015 年，真格基金投资比特币挖矿公司 21
* 2016 年，徐小平先生投资做企业级联盟链平台的杭州云象科技
* 2017 年，真格基金投资公信宝

获得巨大红利的真格基金掌门人发出这样的言论就不足为奇了。

但是，昨日 Fenng 在小道消息发表了一则 **[声明](https://mp.weixin.qq.com/s/JN3cRrpiGxoo6_sQFA397Q)**：

> 我没参与过什么区块链项目，更没有为任何一家区块链项目做背书。我不是区块链领域专家，不具备类似背书资格，也没有钱去做什么基石投资者。区块链的事情我不懂，请玩家不要拿我不值钱的身份生事。
> 无论是从前还是以后，我都不可能参与类似事情。
> 望周知。

文章下方评论，有网友问 Fenng 是否看好区块链的发展，Fenng 是这样回答的：

> 看不懂，一副万能药包治百病的样子，我没见过历史上有这样的技术。

Fenng 早已是数据库行业的 [专家](http://dbanotes.net/siteinfo.html)，是 Oracle 授予的 ACE Director，曾就职阿里巴巴，负责领导数据库技术团队。从 2010 年 6 月 11 日开始出任丁香园 CTO。2016 年 11 月 22 日，创立「无码科技」，担任 CEO。现在他在做什么呢？用心打磨产品。

从 Fenng 的经历来看，你觉得他的回复是随便说说而已？

我们再来看个例子，近日某互联网前辈就区块链去中心化问题有如下的言论：

> 完全去中心化的技术一定是小众且难以商业化的，技术人的理想，与赤裸的人性和利益对抗，从来没赢过，以后也不会。

比特币 P2P 网络确实比较健壮，但随之带来的效率极低。BTS 采用的是 DPOS 共识算法。DPOS 这种投票机制存在中心化，但是中心化是受到控制的，因为每个客户端都有能力决定哪些节点可以被信任。系统通过公平选举，决定哪些节点可以成为委托人。理解了吧？不信你试试 BTS 转账速度快，还是比特币转账速度快。换个例子，中心化交易所，如币安，去中心化交易所，如以德、DEW。中心化交易所最大的问题是什么，安全问题，其次是稳定性问题。中心化的交易所完全掌控了你的资产，包括公钥和私钥。而去中心化的交易所，它只是智能合约上面的一层壳，本身并不控制私钥，而是自己对自己的资产负责。关于这个中心化和去中心化的问题，这里就不展开讲，后面有文章细说。中心化和去中心化，技术和商业之间，本身也是一种权衡。

**对于大多数的人来说，都是普通人，我们穷尽一生可能也无法达到他们的高度，然而区块链对于任何人来说，都是一个难得的机会。**

转眼之间，很多公司都在转型做区块链，所有的人都在 Twitter、Facebook、Telegram、朋友圈、微信群、公众号、微博讨论区块链。这年头不买点币好像都落伍了，不懂区块链茶余饭后也少了不少谈资。市场已经到了疯狂的地步，人们追求十倍、百倍、千倍的收益，大批人开始进场。然而，[避免成为韭菜](https://mp.weixin.qq.com/s/u3Tw-r4BmC0UJ3HH9N5EOg)，这应该是每个人时刻思考的问题。**每个人都在想着怎么样暴富，但很少人想的是怎么样一点一点富**。有的人选择跟风，选择盲投，有的人选择脚踏实地的做点事情。

笔者就自己的经验，给几点建议。

1、如果不是特别看好的项目，谨慎 ICO，况且现在 ICO 成本已经很高了。
2、好的项目一定是落地的，经过应用场景和用户检验的。如果只是一味地传销，而没有产品产出，最终只会淘汰。产品也是需要时间打磨的。
3、**投资基础链、优质应用链、优质交易所代币**，这些才有可能给你带来极高的收益。项目不用太多，参考 [巴菲特的价值投资原则](http://wiki.mbalib.com/wiki/%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%AE%BA)。当然，怎么样算是优质项目呢？参考 [INBlockchain 的开源区块链 ICO 投资原则](https://github.com/xiaolai/INB-Principles/blob/master/Chinese.md)，务必读懂。
4、剩下的就是好好工作，好好生活，如果有能力可以研究区块链技术，或者有相应的文章、工具、项目产出。新兴行业机会非常多，就看自己能否抓住。

**希望我们在区块链时代自由地行走。**

「区块链技术指北」官方社区 [bcage.one](https://bcage.one) 现已开放注册，欢迎分享。

「区块链技术指北」同名 **知识星球**，二维码如下，欢迎加入。BTW，**李笑来老师也加入了**。

![区块链技术指北](https://i.imgur.com/pQxlDqF.jpg)

「区块链技术指北」相关资讯渠道：

* 「区块链技术指北」同名知识星球，[https://t.xiaomiquan.com/ZRbmaU3](https://t.xiaomiquan.com/ZRbmaU3)
* 官方社区，[https://bcage.one](https://bcage.one)
* Telegram Channel，[https://t.me/BlockchainAge](https://t.me/BlockchainAge)
* Telegram Group，[https://t.me/bcage](https://t.me/bcage)
* Twitter，[https://twitter.com/bcageone](https://twitter.com/bcageone)
* 新浪微博，[https://weibo.com/BlockchainAge](https://weibo.com/BlockchainAge)

同时，本系列文章会在以下渠道同步更新，欢迎关注：

* 「区块链技术指北」同名微信公众号（微信号：BlockchainAge）
* 个人博客，[https://dbarobin.com](https://dbarobin.com)
* 知乎，[https://zhuanlan.zhihu.com/robinwen](https://zhuanlan.zhihu.com/robinwen)
* Steemit，[https://steemit.com/@robinwen](https://steemit.com/@robinwen)
* Medium，[https://medium.com/@robinwan](https://medium.com/@robinwan)
* 掘金，[robinwen@juejin.im](https://juejin.im/user/5673ccae60b2260ee435f89a/posts)
* 币乎，[https://bihu.com/people/12109](https://bihu.com/people/12109)

原创不易，读者可以通过如下途径打赏，虚拟货币、美元、法币均支持。

* BTC: 3QboL2k5HfKjKDrEYtQAKubWCjx9CX7i8f
* ERC20 Token: 0x8907B2ed72A1E2D283c04613536Fac4270C9F0b3
* PayPal: [https://www.paypal.me/robinwen](https://www.paypal.me/robinwen)
* 微信打赏二维码

![Wechat](https://i.imgur.com/SzoNl5b.jpg)
–EOF–

版权声明：[自由转载-非商用-非衍生-保持署名（创意共享4.0许可证）](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh)
